\begin{acknowledgements}
    Quiero agradecer primero a la mujer m\'as fuerte que he conocido en mi vida, mi consejera,
    mi primer pilar, el hombro donde siempre podr\'e apoyarme, a la que le debo la vida, la 
    sabidur\'ia y a la que m\'as ense\~nanzas me ha transmitido, quiero darle las gracias a 
    mi madre. Agradecer tambi\'en al resto de mi familia, mi padre, mi abuela, mi hermanita
    sin ellos yo no estar\'ia aqu\'i hoy, su apoyo incondicional me mantuvo firme frente a las 
    adversidades y sirvi\'o de impulso para hoy poder presentar esta tesis. Tambi\'en me gustar\'ia
    agradecer a mi abuelo, que sin \'el, yo no tendr\'ia laptop para poder afrontar esta carrera
    tan dif\'icil y rigurosa, pero que me ha tra\'ido muy buenos recuerdos.

    De la facultad quiero agradecer a todo el colectivo de profesores que me impartieron
    clases e hicieron posible mi formaci\'on acad\'emica. Dar gracias tambi\'en a mi tutora
    Marta Lourdes que conf\'io en mi y me acogi\'o como uno de sus pupilos en la recta 
    final de mi vida como estudiante. Como no mencionar a mis amigos de la facultad,
    ese famoso grupo Team Five, fueron los primeros con los que me junt\'e, con los que estudiaba
    y realizaba los proyectos. No puedo olvidarme tampoco de mis amistades del ``Tibur\'on'',
    que me acompa\~naron toda la carrera y con los que luch\'e codo a codo por salir adelante.

    Lo mejor siempre se deja para el final. Quiero agradecer a mi compa\~nera de vida, mi pareja,
    mi amante, mi mejor amiga, a mi Samantha, ``La Samy'', quien estuvo conmigo en todo el proceso
    de construcci\'on de la tesis, apoy\'andome y d\'andome \'animos cuando me ven\'ia abajo.
    Como olvidar esas madrugadas en Baracoa escribiendo proyectos de la escuela, trabajando 
    o redactando cap\'itulos de la tesis. Como olvidar como me presionaba, en el buen sentido,
    para que todo saliera bien. Estoy muy agradecido con ella por todo lo que me aporta, todo lo 
    que me suma. A ella, por la que siento un amor incodicional, le agradezco.
\end{acknowledgements}